\subsection{逆行列}
基本変形による逆行列の求め方を述べよう．

次に性質は正則行列の逆行列を求めるために有効である．

\命題{3.5.4}
$A$が$n$次正則行列であれば，$A$は行基本変形【列基本変形だけ】
の繰り返しで単位行列$E_n$に変形される．

\証明
定理3.4.8の(v)より，$n$次基本行列$P_1,P_2, \cdots , P_s$があって，
$A= P_1 P_2 \cdots P_s$．このとき，$A^{-1} = P_s^{-1} \cdots P_2^{-1} P_1^{-1}$
であるから，
\[
 E_n = A^{-1} A
     = P^{-1}_s \cdots P^{-1}_2 P^{-1}_1 A
 \quad 
 \text{【}
  E_n = A A^{-1} 
     = A P^{-1}_s \cdots P^{-1}_2 P^{-1}_1
 \text{】} 
\]
とみれば，各$P_i^{-1} \: (i=1,2, \cdots , s)$も基本行列であることから，
主張が正しいことがわかる．

\■
行列$A$の位を，直接に求めるのは面倒だが，上の定理より，

\系{3.5.4.1}
行列の位は基本変形で変わらない
\□
ことがわかる．

$n$次正方行列$A$が行基本変形の繰り返しで$E_n$に変形されたとすると，
基本行列$P_1, P_2, \cdots ,P_s$があって，
\[
	P_s \cdots P_2 P_1 A = E_n
\]
となる．このとき$A$は正則で
\[
	A^{-1} = P_s \cdots P_2 P_1 E_n
\]
となるから，$A$を$E_n$に変形するのと同じ行基本変形を
$E_n$に行えば$A^{-1}$が得られる．
実際の計算では$(n,2n)$行列
$[\: A\;  E_n\:]$に行列の基本変形を繰り返して
左の区画を$E_n$に変形すれば，右の区画が$A^{-1}$になる：
\begin{align*}
	[\: A \: E_n \:]
     &\longrightarrow 
       P_1 [\: A \:\:\: E_n \:] = [\: P_1A \:\:\: P_1E_n \:] \\
     &\longrightarrow 
       P_2 [\: P_1A \:\:\: P_1E_n \:] =  [\: P_2 P_1A \:\:\: P_2 P_1E_n \:]\\
     &\longrightarrow 
       [\: P_s \cdots P_1A \:\:\: P_s \cdots P_1E_n \:] =  [\: E_n \:\:\: A^{-1} \:]\\
\end{align*}

またこの手続きによって$A$を$E_n$に変形できないときは，命題3.5.4の対偶によって
$A$は正則でない（変形の途中に正則でないことが明らかな行列を見出すのが
正確である）．従って，上の方法で$A$が正則であるかも同時に判定できる．

\注意{}
ここで行基本変形だけを用いることとし，列基本変形を用いてはならない．

\問{5.2}
上の手続きで，列基本変形を用いてはならない理由を述べよ．